【昂山素姬與中國交好 緬甸考慮重啟中資水壩項目】 【千人反對 僧侶：我們擔心步斯里蘭卡後塵】

【昂山素姬與中國交好 緬甸考慮重啟中資水壩項目】
【千人反對 僧侶：我們擔心步斯里蘭卡後塵】

在緬甸仰光，中國製手機可以說是賣到成行成市，我們由街頭走到街尾，數過有13間電話店，幾乎每間都貼著華為和Oppo的海報。

自從智能電話在緬甸愈來愈普遍後，有統計顯示，這些來自中國的電話牌子佔了全國市場超過一半，遠遠抛離其他國家的牌子。而在過去幾年，中國在緬甸的投資並不只手提電話這麼簡單。例如在2009年，中國就打算耗資36億美元，在緬甸北部興建水力發電站，但被當地居民質疑工程會令成千上萬的村民被逼遷，加上這個水壩生產的電力，有九成會輸送到中國，所以反對項目，最終當局在2011年擱置工程。

直至昂山素姬政府上台後，緬甸和中國關係愈來愈密切，當地政府在今年年初，更指正考慮重新啟動工程，再次引來不少人不滿，包括一批僧侶：「因為那條河是國家的血脈，如果用來建水壩，會威脅到很多人的安全。我們之前都聽過，在老撾有水壩倒塌，還有中國很多河都已經消失了，這些我們都承受不起。」

他們更擔心的是和中國合作帶來的債務問題：「我們很擔心會變成斯里蘭卡，他們和中國在一個港口，有一個工程，但沒能力還錢，所以就將港口拱手相讓，中國公司不用交稅，擁有99年使用權。他們可以在那個港口任意妄為。我們很擔心會步他們的後塵。」

走下神壇了